當無恥成為時尚

世道人生：當無恥成為時尚 - 李怡

專欄專論

浸大反對普通話作為畢業要求的同學，在電台節目中，被主持人問：「香港係咪中國一部份？」。資料圖片

連日來，看到鄭若驊躲閃、林鄭護航，特首、高官、建制派為侵害市民參選權利的言論，一位朋友給我訊息說：「我懷疑：無恥將會成為一種時尚。」

不需懷疑，無恥在香港政商高層中，早已成為時尚。港共不斷編造他們知道我們知道的謊言，為維護中共對香港實施違反《基本法》的所謂「全面管治權」，破壞公正司法，損毀公平選舉，扼殺立法和輿論對政府的監督能力；而從中謀取政治利益的建制派也共襄無恥盛事。

我給朋友的回覆是：「沒錯。但如果受壓制的人也習以為常，也去追求這時尚，香港就淪亡了。」

浸大反對普通話作為畢業要求的同學，在電台節目中，被主持人問：「香港係咪中國一部份？」他一時答不上來。對這問題的回答應該是：「係兩制嗰部份。」當然，更應該反問：這問題與反對普通話作為畢業要求，有關係嗎？香港作為中國一部份，兩地往來需要證件嗎？等等。

不過，從主持人提出這問題，已顯示，在一個傳媒人的思維中，香港是中國一部份已經天然地政治正確，而任何不贊成在香港推行大陸一套的做法，包括推行普通話在內，都是政治不正確矣。但1997前中共高層看法並非如此，《中英聯合聲明》和《基本法》的制訂，中共當年向國際社會遊說，都強調香港1997後的高度自治和獨立司法，只換一面旗和總督，一切照舊，不實行中國大陸那一套。

選舉主任向姚松炎提出的問題是：姚說過香港須「符合港人更多自主命運的安排」，是甚麼意思？他對台灣「時代力量」主張每個人都應享有「參與政治、自主決定的權利」是指甚麼？他會不會擁護這主張在香港實現？這些問題本身，顯示選舉主任絕非政治中立，因為只有專制政權，才會連一個人的「自主命運」都要干預。

香港人在政治扭曲的環境下，對一些雙重標準漸漸習以為常：年輕人說「重奪」是暴力，親中者講「殺無赦」就要包容；唐唐僭建告上法庭，鄭若驊僭建則是因公忘私須體諒；大學生講一個字粗口要停學，警察齊聲講四字粗口就說是壓力大。

違反《基本法》將香港視為中共管治的一部份，屬政治正確。於是慣吓慣吓，久而久之，我們就會變得和大陸人一樣。是甚麼狀態呢？可用美國科幻作家Carl Sagan（1934－1996）的話概括：「如果我們被欺騙得足夠久的話，我們對於揭露被騙的證據就越傾向於要反駁，我們對於找出真相不再感興趣，因為要承認真相實在是太痛苦了，即使只是對自己承認。一旦你把力量交給騙子，就幾乎不可能再收回它。」

上流社會把無恥當作時尚，會向整個社會擴散，會向中層以至下層延伸。當清醒的人拿出事實和普世真理去揭露謊言的時候，先是少數無恥者反駁，繼而整個社會包括受騙者反駁。

電影《十年》有一個金句是「千祈唔好慣」。在無法推倒荒謬現實的情況下，我們至少應該做到守護自己的自由心靈。

周一至周五刊出

李怡